\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{degruyer:Streuung} Degryer (2018). \emph{Der differentielle Wirkungsquerschnitt – die Rutherfordsche Streuformel}. URL: \url{https://www.degruyter.com/database/PHYSIKO/entry/physiko.21.45/html}. Abgerufen am 19.04.2023. 

    \bibitem{wiki:Kernpotential} Wikipedia (2023). \emph{Kernpotential}. URL: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Kernpotential}. Abgerufen am 19.04.2023. 

    \bibitem{wiki:BlackBody} Wikipedia (2023). \emph{Black body}. URL: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Black_body?uselang=de}, abgerufen am 20.04.2023.

    \bibitem{uniulm:PlanckStrahlung} Universität Ulm (?). \emph{Ableitung der Planckschen Strahlungsformel nach Einstein}. URL: \url{https://www.uni-ulm.de/fileadmin/website_uni_ulm/nawi.inst.251/Didactics/quantenchemie/html/AbleitF.html}, abgerufen am 20.04.2023.

    \bibitem{ethz:Photoeffekt} ETH Zürich (?). \emph{Kapitel 2: Der Photoeffekt}. URL: \url{https://qudev.phys.ethz.ch/static/content/science/BuchPhysikIV/PhysikIVch2.html}, abgerufen am 24.04.2023.
    \bibitem{ethz:ImpulsPhoton} ETH Zürich (?). \emph{Kapitel 4: Der Photonenimpuls}. URL: \url{https://qudev.phys.ethz.ch/static/content/science/BuchPhysikIV/PhysikIVch4.html}, abgeufen am 24.04.2023.  

    \bibitem{tubs:Doppelspalt} TU Braunschweig (?). \emph{Experimente mit Wellen, Teilchen und Kugeln}. URL: \url{http://www.pci.tu-bs.de/aggericke/PC3/Kap_II/Experimente.htm}, abgerufen am 17.05.2023. 

    \bibitem{sutterstock:AbsorbtionNeon} Shutterstock (?). \emph{Absorbtionsspektrum Neon}. URL: \url{https://www.shutterstock.com/image-vector/absorption-spectrum-neon-element-2025986030}, abgerufen am 17.05.2023.

    \bibitem{shutterstock:EmissionNeon} Shutterstock (?). \emph{Emissionsspektrum Neon}. URL: \url{https://www.shutterstock.com/image-vector/emission-spectrum-neon-element-2025986753}, abgerufen am 17.05.2023.

    \bibitem{wiki:helium-atom} Wikipedia (2023). \emph{Helium Atom}. URL: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Helium_atom}, abgerufen am 13.07.2023.
\end{thebibliography}